\documentclass[spanish,a4paper,11pt]{article}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[dvips]{epsfig}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cancel}


\newcommand{\PI}{{$\pi$ }}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% First Page 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\textwidth 15 cm



\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 1 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar que el cubo de un número impar es también impar}

Debemos de saber la definición de ''impar'':
\begin{itemize}
\item Los números pares son los de la forma 2{\textit k}, siendo {\textit k} entero.
\item Los números impares son los de la forma 2{\textit k}+1, siendo {\textit k} entero.
\end{itemize}

Por lo tanto,
si {\textit n} = es impar, \\
\centerline{$\exists {\textit k}$ tal que n = 2{\textit k}+1.} \\
Entonces, \\
\centerline{${\textit n}^{3}$ = $(2{\textit k}+1)^{3}$ = $8{\textit k}^{3}+12{\textit k}^{2}+6{\textit k}+1$ = $2(4{\textit k}^{3}+6{\textit k}^{2}+3{\textit k})+1$}
Simplificando, tenemos que \\
\centerline{{\textit k'} = $4{\textit k}^{3}+6{\textit k}^{2}+3{\textit k}$.}\\
Es decir: \\
\centerline{${\textit n}^{3}$ = $2{\textit k'}+1$. Impar.} \\

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 2 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar que si $ABCD$ es un rombo, las diagonales $AC$ y $BD$ son perpendiculares.}

\begin{figure}[!th]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.30\textwidth]{rombo.eps}
\caption{Ejemplo de rombo}
\label{fig:rombo}
\end{center}
\end{figure}

Sean $ABCD$ los vértices del rombo. Se verifica que, por ser un paralelogramo \\
\centerline{$\overrightarrow{AB} = \overrightarrow{DC}$}
\centerline{$\overrightarrow{BC} = \overrightarrow{AD}$}
y por sus lados de la misma longitud \\
\centerline{$|\overrightarrow{AB}| = |\overrightarrow{BC}|$}
Las diagonales del rombo vienen dadas por los vectores \\
\centerline{$\overrightarrow{AC} = \overrightarrow{AB} + \overrightarrow{BC}$ y $\overrightarrow{BD} = \overrightarrow{BC} + \overrightarrow{CD} = \overrightarrow{BC} - \overrightarrow{AB}$}
Multiplicando escalarmente estos dos vectores \\
\centerline{$\overrightarrow{AC}\cdotp\overrightarrow{BD} = (\overrightarrow{AB}+\overrightarrow{BC})\cdotp(\overrightarrow{BC}-\overrightarrow{AB})$}
Desarrollando la suma por diferencia \\
\centerline{$\overrightarrow{AC}\cdotp\overrightarrow{BD} = \overrightarrow{BC}\cdotp\overrightarrow{BC} - \overrightarrow{AB}\cdotp\overrightarrow{AB} = {|\overrightarrow{BC}|}^{2}-{|\overrightarrow{AB}|}^{2}$}
y, por la igualdad entre las longitudes de los lados \\
\centerline{$\overrightarrow{AC}\cdotp\overrightarrow{BD} = {|\overrightarrow{BC}|}^{2}-{|\overrightarrow{AB}|}^{2} = 0$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 3 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar, marcha adelante, que las dos soluciones de la ecuación $ax^2 + bx + c = 0$ son: $x = \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$}
Primero observamos (una astucia que se aprende mirando cómo lo han hecho antes otros en casos similares) que si $b = 0$ la cosa sería muy fácil, ya que entonces la
ecuación dada sería $ax^2 + c = 0$
y esto se resolvería muy fácilmente, obteniendo \\
\centerline{$x = \frac{\pm\sqrt{-4ac}}{2a} = \frac{\pm\sqrt{-c}}{a}$}
Pero como $b$ no es $0$ en general, se trata de ver si se puede hacer algún cambio que reduzca
el problema a este caso. Pongamos en la ecuación $x = y + m$ (no sabemos qué va a ser $y$ ni $m$.
Se trata de ver si eligiendo bien $m$ se puede conseguir una ecuación de la forma anterior con $y$ como
incógnita que pueda resolver como se ha hecho antes. Si tenemos $y$ y $m$ entonces tendremos $x$. \\
Vamos adelante:\\
\centerline{$ax^2 + bx + c = 0$  es equivalente a:} \\
\centerline{$a{(y + m)}^2 + b(y + m) + c = 0$, desarrollando} \\
\centerline{$ay^2 + 2aym + am^2 + by + bm + c = 0$,} \\
\centerline{eligiendo $m$ tal que $2am + b = 0$, es decir $m = - b/2a$, entonces}
\centerline{$ay^2 + \cancel{(2am + b)y} + am^2 + bm + c = 0$,} \\
\centerline{$ay^2 + a{(-\frac{b}{2a})}^2 + b(-\frac{b}{2a}) + c = 0$,} \\
\centerline{$ay^2 - \frac{{b}^2}{4a} + c = 0$,} \\
\centerline{$y = \frac{\pm\sqrt{{b}^2-4ac}}{2a}$} 
Recordando que $x = y + m$ y $m = - b/2a$, \\
\centerline{$x = \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}$}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 4 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar, marcha atrás, que si $x > 0$, entonces $x + \frac{1}{x} \geq 2$}

Partimos de la conclusión. Al simplificarla, vemos la relación con la hipótesis:

\centerline{$x + \frac{1}{x} \geq 2 \Leftrightarrow x^2+1 \geq 2x \Leftrightarrow x^2-2x+1 \geq 0 \Leftrightarrow {(x-1)}^2 \geq 0$}

Gracias a la hipótesis $x > 0$, hemos podido establecer la equivalencia

\centerline{${(x-1)}^2 \geq 0 \Leftrightarrow \ldots \Leftrightarrow x + \frac{1}{x} \geq 2$}


%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 5 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar que si $x$ e $y$ son números reales positivos, entonces $\sqrt{xy}\leq \frac{x+y}{2}$}

Partimos de la conclusión:

\centerline{$\sqrt{xy}\leq \frac{x+y}{2} \Leftrightarrow 4xy \leq {(x+y)}^2 \Leftrightarrow 4xy \leq x^2 + y^2 + 2xy \Leftrightarrow$}
\centerline{$\Leftrightarrow 0 \leq x^2 + y^2 - 2xy \Leftrightarrow 0 \leq {(x-y)}^2$}

Esta igualdad siempre es cierta, y equivale a la conclusión deseada. La hipótesis importa sólo para asegurar que el radicando sea positivo.

\begin{figure}[!th]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.30\textwidth]{raizxy.eps}
\caption{Ejemplo de uso}
\label{fig:raizxy}
\end{center}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 6 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar que para tres números nulos cualesquiera, a, b, c, se verifica siempre que $3(ab+bc+ca) \leq {(a+b+c)}^{2}$}
Partimos de que los tres números $a,b,c$, son positivos.
Vamos a desarrollar la digualdad de otra forma \\
\centerline{$3ab+3bc+3ca \leq a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ca$}
Restando $2ab+2bc+2ca$ en los dos miembros de esta desigualdad, obtenemos \\
\centerline{$ab+bc+ca \leq a^2+b^2+c^2$}
Si demostramos esta última desigualdad, lo tendremos demostrado, ya que todas las desigualdades que hemos escrito son equivalentes.
Observando esta desigualdad, podemos percibir que cada uno de los miembros tiene una expresión que resulta familiar en geometría. 
El primer miembro es el producto escalar de los vectores $(a,b,c)$ y $(b,c,a)$. El segundo miembro es el producto de los módulos de 
estos dos vectores (aquí tienen el mismo módulo que es $\sqrt{a^2+b^2+c^2}$).

Sabiendo que el producto escalar de dos vectores es exactamente el producto de sus módulos multiplicado por el coseno del ángulo que 
forman (que siempre tiene valor absoluto menor o igual que $1$ e igual a $1$ sólo en el caso en que los vectores tengan la misma 
dirección y sentido, es decir cuando las componentes de uno son las del otro por una constante positiva).
Por tanto es cierto que $ab+bc+ca \leq a^2+b^2+c^2$, además esta demostración nos dice que se da la igualdad solamente 
cuando $a/b=b/c=c/a$ lo que implica en nuestro caso que $a=b=c$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 9 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{section}{8}
\section{Demostrar que si $c$ es un número impar, la ecuación $n^2 + n - c = 0$ no tiene ninguna solución entera.}
Demostracion por reduccion al absurdo. Si $c$ impar y existe solucion \\
\centerline{$n^2 + n = c$ es impar} \\
\centerline{$n (n + 1)$ debe de ser impar} \\
Pero si $n$ es impar entonces $n+1$ es par o viceversa, multiplicar algo por un número par da siempre par. Absurdo.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 10 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Demostrar que $\sqrt{2}$ es irracional.}

Suponemos que $\sqrt{2}$ es racional: $\sqrt{2} = \frac{x}{y}$, siendo ésta fracción irreducible. Entonces,\\
\centerline{${\textit a}^2 = 2{\textit b}^2 \Rightarrow {\textit a}$ es par $\Rightarrow {\textit a} = 2{\textit k}$ con ${\textit k}$ entero.}
Sustituyendo:\\
\centerline{${(2{\textit k})^2} = 2{\textit b}^2 \Rightarrow 4{\textit k}^2 = 2{\textit b}^2 \Rightarrow 2{\textit k}^2 = {\textit b}^2 \Rightarrow {\textit b}^2$ es par.}
{\textit a} es par y {\textit b} es par. Contradicción con ''La fracción $\frac{a}{b}$ es irreducible''.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ejercicio 12 %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{section}{11}
\section{Demostrar por inducción que para cada número natural $n$ la suma de los $n$ primeros números naturales vale $\frac{n(n+1)}{2}$}

Vamos a demostrar la propiedad \\
\centerline{$1+2+3+\ldots+n = \frac{n(n+1)}{2}$}
\begin{enumerate}
\item Caso inicial: demostrar que se cumple para $n = 1$. \\
\centerline{$1 = \frac{1(1+1)}{2} = 1$}
\item Caso inductivo: partiendo de $n - 1$, demostrar $n$. \\
Asumimos que \\
\centerline{$1+2+3+\ldots+n -1 = \frac{n(n-1)}{2}$}
Vamos a a calcular \\
\centerline{$1+2+3+\ldots+n = (1+2+3+\ldots+n-1) + n = \frac{n(n-1)}{2} + n = \frac{n(n-1)+2n}{2} = \frac{n(n+1)}{2}$}

\end{enumerate}


\end{document}
